
{\actuality} 
Диссертация относится к области дифференциальной геометрии и топологии, в ней 
исследуются квантовые и модифицированные классические бильярды в областях, ограниченных софокусными квадриками.
Работа посвящена изучению слоения изоэнергетического многообразия на поверхности постоянного уровня дополнительного интеграла для бильярдов, заполненных средами разной оптической плотности, с косинусным законом преломления на границе раздела сред, а также асимптотике собственных функций и спектра энергии при стремлении эксцентриситета к нулю для свободной квантовой частицы на бильярдном столе, ограниченном софокусными квадриками.

Бильярд в плоской области, ограниченной эллипсом, интегрируем, см. книгу Дж.~Д.~Биркгофа \autocite{birkhoff1999}. 
В книгах В.~В.~Козлова и Д.~В.~Трещeва \autocite{kozlov1991genetic}, а также С.~Л.~Табачникова \autocite{tabachnikov2011} можно найти обзор как современных, так и классических исследований, посвященных математическому бильярду.
Естественным образом возникает вопрос о возможностях модификации бильярда с сохранением его интегрируемости.
Здесь имеется до сих пор не решенная в полном объеме знаменитая гипотеза Биркгофа (см. \autocite{poritsky1950}), наиболее сильные, по всей видимости, результаты в этом направлении получены в работах А.~Е.~Миронова и М.~Бялого \autocite{bialy2017angular,bm2019,bm2020}, см. также А.~А.~Глуцюк \autocite{glutsyuk2018two}, и  А.~Ю.~Калошин \autocite{avila2016integrable,kaloshin2018local}.

Теперь обратимся к интегрируемым модификациям эллиптического бильярда. 
Давно известно, что бильярды внутри плоских областей, ограниченных софокусными квадриками, тоже интегрируемы.
Исследование этих систем в рамках теории А.~Т.~Фоменко топологической классификации интегрируемых систем было начато в работах В.~Драговича, M.~Раднович \autocite{dragovic2009bifurcations,dragovich2010integrable}, а также В.~В.~Ведюшкиной
(Фокичевой) \autocite{fokicheva2012description,fokicheva2014confocal,fokicheva2014classification,fokicheva2015topological,vedyushkina2019invariants}.

Одна из важнейших модификаций --- добавление потенциала к гамильтониану свободной частицы в бильярде  при условии сохранения интегрируемости системы по Лиувиллю.
Фундаментальным является результат В.~В.~Козлова о серии таких потенциалов \autocite{Kozlov}. Его потенциалы сохраняют интегрируемость как бильярда в эллипсе, так и бильярдов в областях, ограниченных дугами софокусных квадрик.

В последние годы в проблеме нахождения интегрируемых модификаций эллиптического бильярда достигнут значительный прогресс. Основными здесь являются работы, выполненные А.~Т.~Фоменко и его научной школой.
Объем полученных этой группой значимых результатов настолько велик, что даже краткое их изложение в рамках данного введения не представляется возможным, познакомиться с ними можно по обзору \autocite{FomVed23}.
Тем не менее, упомянем некоторые ключевые моменты.
А.~Т.~Фоменко и В.~В.~Ведюшкина разработали теорию бильярдных книжек (введенных В.~В.~ Ведюшкиной) --- бильярдных систем на  $CW$-комплексах, склеенных из плоских ограниченных софокусными квадриками столов \autocite{VedFom19}.
В терминах бильярдных книжек был сформулирован ряд гипотез Фоменко о моделировании интегрируемых гамильтоновых систем и их особенностей.
В работе \autocite{zbMATH07344445}  был введен класс бильярдов с проскальзыванием вдоль границы стола. Другому расширению интегрируемых бильярдов --- силовым (эволюционным) бильярдам посвящена недавняя статья \autocite{FomVed22}.  
 
%Первая тема, которую мы рассмотрим, --- это развитие теории математических бильярдов.
%Подробный обзор актуальных исследований в этой области приведен в \autocite{FomVed23}. Приведем ключевые из них.

%Хорошо известно, что бильярд в эллипсе в присутствии постоянного магнитного поля, перпендикулярного плоскости стола, не интегрируем (физическая точка зрения отражена в большом количестве статей, в частности, см. Берри и Робник \autocite{berry1985, berry1986}). 
%Математически строгие утверждения, в том числе для бильярдных столов на поверхностях постоянной кривизны,  содержатся в работах \autocite{bm2019, zbMATH06661562, bm2020}.
%Однако, бильярд в магнитном поле в круге интегрируем и демонстрирует интересное поведение с точки зрения инвариантов интегрируемых гамильтоновых систем.
%
%Интегрируемой является интересная система, введенная Драговичем и Раднович в \autocite{DraGasRad22} (так называемая <<бильярдная игра>>), см. также недавнюю работу \autocite{wire}.
%Кроме того, имеется цикл работ про интегрируемые бильярды с потенциалом, см. например \autocite{Dra1, Dra4}, инициированный работой В.~В.~Козлова \autocite{Kozlov}.
%Пример с центральным потенциалом типа Гука на софокусном столе был разобран в работе А.И.Скворцова и В.В.Ведюшкиной \autocite{VedSkv22}.
%Софокусные бильярды в эллипсе с метрикой Минковского были рассмотрены В. Драговичем, М. Раднович \autocite{DraRad15} и Е.Е.Каргиновой \autocite{Kar19, Kar20}. 

%К ряду других содержательных результатов приводит ослабление условия на выпусклость углов: если предположить, что граница бильярдного стола может иметь углы $\frac{3\pi}{2}$, тогда результирующий псевдоинтегрируемый бильярд имеет совместные поверхности уровня первых интегралов, негомеоморфные торам. Упомянем здесь работы В.Драговича и М.Раднович \autocite{zbMATH06376857, DraRad151, zbMATH06467543} и  В.А.Москвина \autocite{Mos18, Mos20}. 

Автором совместно с Ф.~Ю.~Попеленским был обнаружен новый класс интегрируемых бильярдов.
Пусть область $\Omega$ ограничивается набором софокусных квадрик и разбивается дугами квадрик того же семейства на области $\Omega_i$. Припишем каждой области $\Omega_i$ коэффициент $n_i$, имеющий смысл показателя преломления.
Рассмотрим движение материальной точки в области $\Omega$: будем считать, что на внешней границе $\Omega$ движение подчиняется закону `угол падения равен углу отражения', а на общей границе областей $\Omega_i$ и $\Omega_j$ выполняется соотношение $n_i \cos \theta_i = n_j \cos \theta_j$. Здесь $\theta_i, \theta_j$ -- углы, которые образуют отрезки траектории с нормалью к кривой $C \subset (\partial \Omega_i \cap \partial \Omega_j)$, если $\theta_i$ и $\theta_j$ корректно определены. 
В случае, когда косинус преломленного угла в силу этого соотношения превышает по модулю единицу, частица испытывает полное внутреннее отражение.
Такая система оказывается интегрируемой. Если дуги софокусных квадрик, являющихся границами раздела сред, не имеют попарных пересечений, то интеграл движения $\Xi$ является кусочно гладкой функцией на фазовом пространстве.
Если же границы раздела сред пересекаются, то в точках пересечения возникают своего рода ветвления, и интеграл движения оказывается многозначным.
В работе описаны слоения изоэнергетического многообразия на поверхности уровня дополнительного интеграла в обоих случаях: при наличии ветвления и при его отсутствии.  
\bigskip

Собственные функции и спектр оператора энергии свободной квантовой частицы в эллипсе хорошо известны и выражаются в терминах специальных функций Матьё и их нулей. 
При стремлении эксцентриситета эллипса к нулю получается свободная квантовая частица в круге. Ее энергетический спектр выражается через функции Бесселя первого рода и их нули.
Асимптотическое поведение собственных функций и спектра частицы в эллипсе при эксцентриситете, стремящимся к нулю, хорошо известно, см. \autocite{mclachlan,wref11}. 
Рассмотрим квантовую частицу в плоской области, ограниченной дугами софокусных квадрик. При стремлении расстояния между фокусами к нулю предельная область оказывается ограниченной дугами концентрических окружностей и отрезками радиусов. 
В таких областях собственные функции и энергетический спектр выражаются в терминах функций Бесселя первого и второго рода и нулей их линейных комбинаций.
Получение асимптотических формул для собственных функций и энергетического спектра --- нетривиальная задача в силу наличия углов у такого бильярдного стола.
В диссертации решена эта задача для двух областей, ограниченных дугами гипербол и внешнего эллипса, которые при стремлении фокального расстояния к нулю принимают форму кругового сектора.
%Вторая тема, которая обсуждается в диссертации, --- это исследование асимптотического поведения уровней энергии свободной квантовой частицы на софокусных столах при устремлении к нулю расстояния между фокусами.

%Данный вопрос тесно связан с общей проблемой изучения собственных значений оператора Лапласа в области $\Omega$ с условием Дирихле на границе $\partial \Omega$.
%Для ряда областей ответ выражается в терминах специальных функций. Классическими являются работы Ламэ \autocite{lame1852leccons} (равносторонний треугольник) и Рэлея \autocite{wref13} (прямоугольник, круг, ограниченная эллипсом область и прямоугольный треугольник). 
%Рэлей, в том числе, рассматривал зависимость частоты колебания `почти круговой' эллиптической мембраны от ее эксцентриситета.
%В работе \autocite{wref13} изучался энергетический спектр квантовой частицы в круговом секторе.
%%Например, случай кругового сектора изучается в работе \autocite{wref13}, равносторонний треугольник --- в , а для  прямоугольника, круга и прямоугольного треугольника --- в \autocite{wref11}.
%В общем же случае зависимость собственных значений оператора Лапласа при непрерывной деформации гладкой области изучается в теории возмущений \autocite{kato2013perturbation, rellich1969perturbation}. 
%
%
%В диссертации рассматривается квантовая система в двух областях, ограниченных дугами гипербол и внешнего эллипса, которые при стремлении фокального расстояния к нулю принимают форму кругового сектора.
%Классические методы (например, формула Адамара) неприменимы, поскольку границы деформируемых и предельной областей имеют углы.
%Для рассматриваемых двух областей получены точные решения в терминах специальных функций Матьё. Вычислено асимптотическое разложение уровней энергии для каждого состояния. У классического дополнительного интеграла имеется квантовый аналог --- наблюдаемая, коммутирующая с гамильтонианом. Для нее вычислен спектр.

{\aim} 
Диссертационная работа преследует следующие цели:
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Доказать интегрируемости классического бильярда на софокусных столах, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности' при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
 \item Исследовать слоения изоэнергетического многообразия на поверхности постоянного уровня дополнительного интеграла для двух `оптических систем' с косинусным законом преломления, т.е. для софокусных столов, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности'  при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
   \item Вычислить асимптотическое поведение уровней энергии свободной квантовой частицы в двух областях, ограниченных дугами гипербол и внешнего эллипса, которые при стремлении фокального расстояния к нулю принимают форму кругового сектора при стремлении фокального расстояния к нулю, и нахождение спектра наблюдаемой, соответствующей дополнительному интегралу классической системы.
\end{enumerate}

{\defpositions}
\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
  \item Доказана интегрируемость классического бильярда на софокусных столах, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности' при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
 \item Исследованы и описаны слоения изоэнергетического многообразия на поверхности постоянного уровня дополнительного интеграла для двух `оптических систем' с косинусным законом преломления, т.е. для софокусных столов, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности'  при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
   \item Вычислена асимптотика уровней энергии свободной квантовой частицы в двух областях, ограниченных дугами гипербол и внешнего эллипса, которые при стремлении фокального расстояния к нулю принимают форму кругового сектора при стремлении фокального расстояния к нулю, и вычислен спектр наблюдаемой, соответствующей дополнительному интегралу классической системы.
\end{enumerate}


{\novelty} 
Автором получены новые результаты
%Все положения диссертации, выносимые на защиту, являются оригинальными и получены автором самостоятельно  или при равноценном вкладе с соавторами.
  \begin{itemize}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
    \item Доказана интегрируемость классического бильярда на софокусных столах, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности' при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
    \item Исследованы и описаны слоения изоэнергетического многообразия на поверхности постоянного уровня дополнительного интеграла для двух `оптических систем' с косинусным законом преломления, т.е. для софокусных столов, разделенных софокусными квадриками на области, заполненные изотропными средами с различными показателями `оптической плотности'  при условии, что на границе раздела сред выполняется косинусный закон преломления.
   \item Вычислена асимптотика уровней энергии свободной квантовой частицы в двух областях, ограниченных дугами гипербол и внешнего эллипса, которые при стремлении фокального расстояния к нулю принимают форму кругового сектора при стремлении фокального расстояния к нулю, и вычислен спектр наблюдаемой, соответствующей дополнительному интегралу классической системы.
%  \item исследован косинусный закон преломления бильярдной траектории на софокусных столах
%  \item для этого закона приведена методика построения бифуркационных диаграмм нового типа, одновременно учитывающих все возможные значения <<оптических>> параметров областей
%  \item получены особые поверхности, соответствующие одновременным бифуркациям разных типов в разных частях бильярдного стола
  \end{itemize}

%Для уровней энергии получены явные асимптотические выражения, в частности, формулы ($\ref{eq:funcRing}$) и ($\ref{eq:valRing}$) для $p$-листного накрытия эллиптического кольца, а также формулы ($\ref{eq:fun}$) и ($\ref{eq:val}$) для области $A_{\fixme{\varepsilon}}$ и формулы  ($\ref{eq:funB}$) и ($\ref{eq:valB}$) для области  $B_{\fixme{\varepsilon}}$. Для особых случаев для областей $A_{\fixme{\varepsilon}}$ и $B_{\fixme{\varepsilon}}$ справедливы формулы (\ref{eq:valS1}) и (\ref{eq:valS2}). 
%Приведенные асимптотики для собственных значений в зависимости от расстояния между фокусами справедливы с точностью до второго порядка включительно и подтверждаются численными экспериментами.

%Интегрируемость классических бильярдов в областях $A_{\fixme{\varepsilon}}$ и $B_{\fixme{\varepsilon}}$ следует из существования сохраняющейся величины в дополнение к полной энергии.
%В приложении~\ref{app:A} приведен квантовый аналог этой величины, сохраняющейся для квантовых бильярдов в этих же областях.
%
%\begin{enumerate}[beginpenalty=10000] % https://tex.stackexchange.com/a/476052/104425
%  \item Впервые \ldots
%  \item Впервые \ldots
%  \item Было выполнено оригинальное исследование \ldots
%\end{enumerate}
%
{\methods} В исследовании бильярда с косинусным законом преломления на софокусных квадриках применяются методы теории топологической классификации интегрируемых гамильтоновых систем с одной и двумя степенями свободы, построенной А.Т. Фоменко, Х. Цишангом, А.В. Болсиновым и другими. В исследовании асимптотического поведения уровней энергии квантового бильярда используются элементы теории Штурма и теории специальных функций, методы теории краевых задач. 

{\influence} 
Диссертация имеет теоретический характер.
Полученные результаты могут быть использованы при исследовании собственных функций и собственных значений оператор Лапласа в областях, ограниченных софокусными квадриками.
Разработанные методы позволяют получить асимптотику собственных значений в том числе для областей с углами на границе.

Результаты по теории бильярда с косинусным законом преломления могут быть использованы для расширения и исследования класса интегрируемых бильярдных систем. Ожидается нахождение новых интересных примеров интегрируемых систем с весьма нетривиальной топологией слоения Лиувилля.

%Ценность исследования бильярда с косинусным законом преломления заключается в расширении класса бильярдных задач, что позволяет строить новые интересные примеры интегрируемых систем, топология слоений Лиувилля для которых весьма нетривиальна. 
%Кроме того, получен динамический бильярд с первым интегралом, множество значений которого не является интервалом.

\bigskip
{\probation}
Основные результаты диссертации обоснованы в виде строгих математических доказательств и прошли апробацию на следующих научных конференциях и семинарах:

\begin{enumerate}%[beginpenalty=10000]
\item Студенческая школа-конференция <<Математическая весна --  2023>>, Нижний Новгород, Россия, 27-30 марта 2023;

\item Ломоносовские чтения 2023, Россия, 4-14 апреля 2023;

\item XXX Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых учёных <<Ломоносов-2023>>,  Москва, Россия, 10-21 апреля 2023;

\item Воронежская зимняя математическая школа С.Г. Крейна, Воронеж, Россия, 26-30 января 2024;

\item Студенческая школа-конференция <<Математическая весна -- 2024>>, Нижний Новгород, Россия, 25-28 марта 2024;

\item XXXI Международная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых <<Ломоносов--2024>>, Москва, Россия, 12-26 апреля 2024;

%\item Современные геометрические и топологические методы, Сириус, Россия, 14-19 мая 2024;	%там не по диссеру был доклад
\item Семинар “Дифференциальная геометрия и приложения” под руководством акад. А.Т. Фоменко на механико-математическом факультете МГУ имени М.В. Ломоносова, 25 ноября 2024;


\item XXXII Международная научная конференция студентов, аспирантов и молодых ученых <<Ломоносов--2025>>, Москва, Россия, 11-25 апреля 2025.

\item V Конференция математических центров России, Красноярск, 11-16 августа 2025

\item Семинар Международной лаборатории динамических систем и приложений, НИУ ВШЭ - Нижний Новгород, Россия, 26 ноября 2025.

\end{enumerate}
%{\contribution} Автор принимал активное участие \ldots


\ifnumequal{\value{bibliosel}}{0}
{%%% Встроенная реализация с загрузкой файла через движок bibtex8. (При желании, внутри можно использовать обычные ссылки, наподобие `\cite{vakbib1,vakbib2}`).
    {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены
    в четырех работах \nocite{nikulin2023spektr611484954, nikulin2024asymptotic617844539, vestnikLatest, sbornikLatest}
    X из которых изданы в журналах, рекомендованных ВАК,
    X "--- в тезисах докладов.
}%
{%%% Реализация пакетом biblatex через движок biber
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=1.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * подсчитываются, для автоматического составления фразы "Основные результаты ..."
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthor` или `\insertbiblioauthorgrouped`
        %  * нумеруются там в зависимости от порядка команд `\printbibliography` в этом разделе.
        %  * при использовании `\insertbiblioauthorgrouped`, порядок команд `\printbibliography` в нём должен быть тем же (см. biblio/biblatex.tex)
        %
        % Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
        \phantom{\printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvak,          keyword=biblioauthorvak]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorwos,          keyword=biblioauthorwos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopus,       keyword=biblioauthorscopus]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorconf,         keyword=biblioauthorconf]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorother,        keyword=biblioauthorother]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countregistered,         keyword=biblioregistered]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorpatent,       keyword=biblioauthorpatent]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorprogram,      keyword=biblioauthorprogram]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthor,             keyword=biblioauthor]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorvakscopuswos, filter=vakscopuswos]%
        \printbibliography[heading=nobibheading, section=1, env=countauthorscopuswos,    filter=scopuswos]}%
        %
        \nocite{*}%
        %
        {\publications} Основные результаты по теме диссертации изложены в~\arabic{citeauthor}~печатных работах, 
        из которых \arabic{citeauthor} опубликованы в журналах, удовлетворяющих положению о присуждении учёных степеней в диссертационном совете МГУ. Список работ приведен в конце диссертации.
        
        %
%        \ifnum \value{citeauthorscopuswos}>0%
%            , \arabic{citeauthorscopuswos} "--- в~периодических научных журналах, индексируемых Web of~Science и Scopus%
%        \fi%
%        \ifnum \value{citeauthorconf}>0%
%            , \arabic{citeauthorconf} "--- в~тезисах докладов.
%        \else%
%            .
%        \fi%
%        \ifnum \value{citeregistered}=1%
%            \ifnum \value{citeauthorpatent}=1%
%                Зарегистрирован \arabic{citeauthorpatent} патент.
%            \fi%
%            \ifnum \value{citeauthorprogram}=1%
%                Зарегистрирована \arabic{citeauthorprogram} программа для ЭВМ.
%            \fi%
%        \fi%
%        \ifnum \value{citeregistered}>1%
%            Зарегистрированы\ %
%            \ifnum \value{citeauthorpatent}>0%
%            \formbytotal{citeauthorpatent}{патент}{}{а}{}%
%            \ifnum \value{citeauthorprogram}=0 . \else \ и~\fi%
%            \fi%
%            \ifnum \value{citeauthorprogram}>0%
%            \formbytotal{citeauthorprogram}{программ}{а}{ы}{} для ЭВМ.
%            \fi%
%        \fi%
        % К публикациям, в которых излагаются основные научные результаты диссертации на соискание учёной
        % степени, в рецензируемых изданиях приравниваются патенты на изобретения, патенты (свидетельства) на
        % полезную модель, патенты на промышленный образец, патенты на селекционные достижения, свидетельства
        % на программу для электронных вычислительных машин, базу данных, топологию интегральных микросхем,
        % зарегистрированные в установленном порядке.(в ред. Постановления Правительства РФ от 21.04.2016 N 335)
    \end{refsection}%
    \begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
        % Это refsection=2.
        % Процитированные здесь работы:
        %  * попадают в авторскую библиографию, при usefootcite==0 и стиле `\insertbiblioauthorimportant`.
        %  * ни на что не влияют в противном случае
        \nocite{vakbib2}%vak
        \nocite{patbib1}%patent
        \nocite{progbib1}%program
        \nocite{bib1}%other
        \nocite{confbib1}%conf
%        \nocite{nikulin2023spektr611484954}
%	\nocite{nikulin2024asymptotic617844539}
%	\nocite{vestnikLatest}
%	\nocite{sbornikLatest}

    \end{refsection}%
        %
        % Всё, что вне этих двух refsection, это refsection=0,
        %  * для диссертации - это нормальные ссылки, попадающие в обычную библиографию
        %  * для автореферата:
        %     * при usefootcite==0, ссылка корректно сработает только для источника из `external.bib`. Для своих работ --- напечатает "[0]" (и даже Warning не вылезет).
        %     * при usefootcite==1, ссылка сработает нормально. В авторской библиографии будут только процитированные в refsection=0 работы.
        \nocite{nikulin2023spektr611484954}
	\nocite{nikulin2024asymptotic617844539}
	\nocite{vestnikLatest}
	\nocite{sbornikLatest}
}


\ifsynopsis
{\volumeAndStructure} Диссертация состоит из~введения,
%\fixme{XX} глав, заключения и~приложения. Полный объем диссертации
%\fixme{ХХХ}~страниц с~\fixme{ХХ}~рисунками и~\fixme{5}~таблицами. Список
%литературы содержит \fixme{ХХX}~наименование.
5 глав и заключения. Полный объем диссертации
132~страницы с~109~рисунков и~2~таблицами. Список
литературы содержит 34~наименования.
\else
\begin{refsection}[bl-author, bl-registered]
	% Это refsection=3.
	% Для подсчёта позиций списка литературы при группировке работ автора
	%
	% Невидимый библиографический список для подсчёта количества публикаций:
	\printbibliography[heading=nobibheading, section=0, env=counter, keyword=bibliofull]%
	%
	\nocite{*}%
	%% authorother
	%		\nocite{bib1}%
	%		\nocite{bib2}%
	%
	{\volumeAndStructure} Диссертация состоит из~введения,
	\formbytotal{totalchapter}{глав}{ы}{}{} и заключения.
	Полный объём диссертации составляет
	\formbytotal{TotPages}{страниц}{у}{ы}{}, включая
	\formbytotal{totalcount@figure}{рисун}{ок}{ка}{ков} и
	\formbytotal{totalcount@table}{таблиц}{у}{ы}{}.
	Список литературы содержит
	\formbytotal{citenum}{наименован}{ие}{ия}{ий}.
\end{refsection}%
\fi
